\input{../preamble.tex}

\SetDate[18/02/2026]

\reversemarginpar
\setlength{\marginparsep}{.5cm}

\begin{document}
\pagestyle{fancy}
\fancyhead[L]{Tle STMG}
\fancyhead[C]{\textbf{Évaluation blanche — Variables aléatoires}}
\fancyhead[R]{\today}

%\null\vspace{-30pt}
Consignes particulières : 
\begin{itemize}[label=$\bullet$]
	\item 
	La calculatrice est {autorisée}.
	\item
	L'évaluation fait \pageref{lastpage} page. La somme des points est \total{points}.
\end{itemize}

\marginpar{[pts]}
\hrule


\exe{7}{
	Princesse lance un dé à $6$ faces équilibré puis regarde le numéro de la face du dessus (un entier entre 1 et 6).
	\begin{enumerate}[label=$\bullet$]
		\item Si le numéro obtenu est 1 ou 2, elle extrait au hasard une boule dans l'urne 1 qui contient 3 boules noires, 4 boules blanches et 3 boules rouges
		\item Sinon, elle extrait une boule dans l'urne 2 qui contient 3 boules noires et 2 boules blanches.
	\end{enumerate}
	En lisant les règles du jeu, Princesse décide de parier sur la boule noire : si elle tire une boule noire, elle gagne 20€, et sinon, elle perd 20€.
	Notons $X$ le gain de Princesse après un tirage.
	\begin{enumerate}
		\item
		Faire un arbre modélisant l'expérience aléatoire.
		\item
		Faire un tableau dans lequel à chaque issue de l'expérience on peut lire sa probabilité ainsi que la valeur de $X$ associée.
		\item
		Donner la loi de $X$ sous la forme d'un tableau dans lequel à chaque valeur de $X$ est associée sa probabilité.
		\item
		Quelle est l'espérance de gain de Princesse ?
		Comment interpréter ce résultat ?
	\end{enumerate}
}{exe:2}{
	todo
}

\exe{7}{
	\begin{enumerate}
		\item
		Créer un triangle de Pascal\footnotemark pour calculer $6\choose3$.
		\item
		Interpréter le nombre obtenu.
		\item
		Donner $340\choose1$ en justifiant à l'aide de l'interprétation du coefficient binomial.
		\item
		Étant donné que ${11\choose3} = 165$, déduire la valeur de ${11\choose8}$.
		Justifier à l'aide des interprétations des coefficients binomiaux.
	\end{enumerate}
}{exe:3}{
	todo
}

\footnotetext{Blaise Pascal (1623-1662), mathématicien, physicien et philosophe français.}
%\newpage


\exe{6}{
	Matthieu tape un énoncé sur son ordinateur. 
	Il estime que, pour chaque caractère, la probabilité qu'il appuie sur la bonne touche est $0,95$.
	
	\begin{enumerate}
		\item
		Donner la probabilité que Matthieu se trompe de touche pour un caractère quelconque.
		\item
		Donner la probabilité que Matthieu ne fasse aucune erreur lorsqu'il tape le mot \mbox{« apparemment »}.
		\item
		En déduire la probabilité qu'il fasse au moins une erreur en tapant « apparemment ».
		\item
		Calculer le nombre moyen d'erreurs commises en tapant l'énoncé de cet exercice.
		Celui-ci contient 515 caractères.
	\end{enumerate}
}{exe:4}{
	todo
}


%%%%%%%%%%%%

\label{lastpage}
\newpage
\fancyhead[C]{\textbf{Solutions}}
\shipoutAnswer

\end{document}
