\input{../preamble.tex}

\SetDate[07/01/2026]

\begin{document}
\pagestyle{fancy}
\fancyhead[L]{Tle STMG}
\fancyhead[C]{\textbf{Fonction logarithme}}
\fancyhead[R]{\today}

\exe{}{
	Résoudre les équations suivantes sans calculatrice. Trouver $x\in\R$.
	\begin{multicols}{2}
	\begin{enumerate}[label=\alph*)]
		\item $10^x = 10$
		\item $5^x = 25$
		\item $2^x = 32$
		\item $10^x = 0,1$
		\item $10^x = 100~000$
		\item $10^x = 0,0001$
	\end{enumerate}
	\end{multicols}
}{exe:1}{
	todo
}

\exe{}{
	Estimer la valeur du nombre $x\in\R$ vérifiant $10^x = 30$.
}{exe:2}{
	todo
}

\exe{}{
	Exprimer les nombres suivants sont la forme $\log(n)$ où $n\in\N$ est un nombre entier non nul.
	\begin{multicols}{2}
	\begin{enumerate}[label=\alph*)]
		\item $\log(2) + \log(3)$
		\item $3\log(5)$
		\item $\log(8)-\log(4)$
		\item $\log(7) - \log(\frac13)$
		\item $3\log(5) - 2\log(5)$
		\item $\log(5) - \log(20) + 2\log(10)$
	\end{enumerate}
	\end{multicols}
}{exe:2}{
	todo
}

\exe{}{
	Résoudre les équations suivantes. Trouver $x\in\R$.
	\begin{multicols}{2}
	\begin{enumerate}[label=\alph*)]
		\item $8^x = 123$
		\item $x^{63} = 4~812$
		\item $5^x \times 7^x = 28$
		\item $12^x = 854$
	\end{enumerate}
	\end{multicols}
}{exe:3}{
	todo
}

\exe{}{
	Tracer la courbe représentative de la fonction logarithme dans le repère figure \ref{fig:1}.
}{exe:graph}{
	todo
}

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\begin{tikzpicture}[>=stealth]
		\begin{axis}[xmin = 0, xmax=101, ymin=-2.5, ymax=2.5, axis x line=middle, axis y line=middle, axis line style=->, grid=both, clip=true, x=5pt, extra x ticks = {0}, ytick distance = 1]
			\addplot[no marks, BLUE_E, very thick, -, ] expression[domain=0:100, samples=1000]{log10(x)} node[pos=.5, above] {$\C_{\log}$};
		\end{axis}
	\end{tikzpicture}
	\caption{Repère de l'exercice \ref{exe:graph}.}
	\label{fig:1}
\end{figure}



\exe{}{
	À l'aide de la courbe figure \ref{fig:1}, résoudre approximativement les équations suivantes.
	Vérifier ses réponses à l'aide de la calculatrice.
		\begin{multicols}{2}
		\begin{enumerate}
			\item $\log(x) = 1,5$
			\item $\log(x) = 0,5$
			\item $10^y = 30$
			\item $10^y = 15$
		\end{enumerate}
		\end{multicols}
}{exe:graph}{
	todo
}

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\begin{tabular}{|c|c|}\hline
		$x$ & $\log(x)$ \\\hline
		$0,105$ & \hspace{3cm} \\\hline
		$0,193$ & \\\hline
		$0,267$ & \\\hline
		$0,481$ & \\\hline
	\end{tabular}
	\hspace{10pt}
	\begin{tabular}{|c|c|}\hline
		$x$ & $\log(x)$ \\\hline
		$0,541$ & \hspace{3cm} \\\hline
		$0,612$ & \\\hline
		$0,723$ & \\\hline
		$0,865$ & \\\hline
	\end{tabular}
	\caption{Tableau de valeurs de la fonction $\log$, extraite d'une \emph{table de logarithmes}.}
	\label{fig:2}
\end{figure}

\newpage

\exe{}{
	Le but de l'exercice est de calculer le produit de deux nombres à l'aide d'une \emph{table de logarithmes}, dont est extraite la figure \ref{fig:2}.
	On propose, en guise d'exemple, de calculer le produit $2~671 \times 723$.
	\begin{enumerate}
		\item
		Remplir d'abord le tableau de valeurs figure \ref{fig:2} à l'aide de la calculatrice.
		Les valeurs doivent être données à $10^{-6}$ près.
		\item
		Montrer ensuite que
			\begin{align*}
				\log(2671) = \log(0,2671) + 4 && \et && \log(723) = \log(0,723) + 3.
			\end{align*}
		\item
		En déduire que
			\[ \log(2~671 \times 723) = \log(0,2671) + \log(0,723) + 7, \]
		et donc que 
			\[ 2~671 \times 723 = 10^{\log(0,2671) + \log(0,723)} \times 10^7. \]
		\item
		À l'aide du tableau de valeurs, calculer sans calculatrice la somme $\log(0,2671) + \log(0,723)$ à $10^{-6}$ près.
		\item
		À l'aide du tableau de valeurs et des deux dernières questions, donner une valeur approchée du produit $2~671\times723$.
	\end{enumerate}
}{exe:Napier}{
	todo
}


\exe{}{
	Un élève d'un lycée de 1 400 élèves  a répandu une rumeur.
	On estime que, chaque jour, le nombre d'élèves ayant connaissance de la rumeur augmente de $5\%$.
	Aujourd'hui, jour $0$, on compte $350$ élèves ayant appris la rumeur.
	
	Répondre au questions suivantes en arrondissant les nombres d'élèves à l'unité et les nombres de jours à $10^{-1}$.
	\begin{enumerate}
		\item Donner le coefficient multiplicateur associé à une augmentation de 5\%.
		\item Écrire $E(t)$, le nombre d'élèves ayant appris la rumeur au temps $t$ (en jours). $t$ peut être négatif.
		\item Combien d'élèves connaîtront la rumeur après $4,5$ jours ?
		\item Combien d'élèves connaissaient la rumeur il y a $3,5$ semaines ?
		\item À partir de combien de jours l'intégralité du lycée aura-t-il appris la rumeur ?
		Poser l'équation puis la résoudre à l'aide du logarithme.
		\item Il y a combien de jours la rumeur est-elle née ? On cherche à calculer le $t$ négatif tel que $E(t) = 1$ à l'aide du logarithme.
	\end{enumerate}

}{exe:expo}{

}

%%%%%%%%%%%%

\newpage
\fancyhead[C]{\textbf{Solutions}}
\shipoutAnswer

\end{document}
