\input{../preamble.tex}

\SetDate[21/01/2026]

\reversemarginpar
\setlength{\marginparsep}{.5cm}

\begin{document}
\pagestyle{fancy}
\fancyhead[L]{Tle STMG}
\fancyhead[C]{\textbf{Évaluation blanche \\ Fonction logarithme}}
\fancyhead[R]{\today}

%\null\vspace{-30pt}
Consignes particulières : 
\begin{itemize}[label=$\bullet$]
	\item 
	La calculatrice est {autorisée}.
	\item
	L'évaluation fait 1 page. La somme des points est \total{points}.
\end{itemize}

\marginpar{[pts]}
\hrule


\exe{4}{
	Exprimer les nombres suivants sont la forme $\log(n)$ où $n\in\N$ est un nombre entier non nul à l'aide des propriétés vues en classe.
	\begin{multicols}{2}
	\begin{enumerate}[label=\alph*)]
		\item $\log(5) + \log(6)$
		\item $2\log(7)$
		\item $\log(12)-\log(3)$
		\item $\log(10) - \log(\frac14)$
		\item $3\log(4) - 2\log(2)$
		\item $\log(2) - \log(9) + 2\log(3)$
	\end{enumerate}
	\end{multicols}
}{exe:2}{
	todo
}

\exe{4}{
	Résoudre les équations suivantes. Arrondir à $10^{-2}$.
	\begin{multicols}{2}
	\begin{enumerate}[label=\alph*)]
		\item $8^x = 123$
		\item $x^{63} = 4~812$
		\item $5^x \times 7^x = 28$
		\item $12^x = 854$
		\item $300 \times 1,02^x = 540$
		\item $300 \times 1,02^x = 130$
	\end{enumerate}
	\end{multicols}
}{exe:3}{
	todo
}



\exe{4}{
	On cherche à estimer le nombre de chiffres nécessaires pour écrire $N = 2^{320}$.
	\begin{enumerate}
		\item
		Donner un encadrement de $\log(N)$ à l'unité à partir de l'encadrement
			\[ 0,301 < \log(2) < 0,302 \]
		en justifiant.
		\item
		En déduire la valeur de $k\in\N$ entier naturel vérifiant $10^k < N < 10^{k+1}$.
		\item
		Conclure sur le nombre de chiffres nécessaires pour écrire $N$.
	\end{enumerate}
}{exe:4}{
	todo
}

\exe{4}{
	On estime qu'un placement de 2 000€ accumule 6\% d'intérêts par an : chaque année la valeur du placement augmente de 6\%.
	\begin{enumerate}
		\item
		Donner le coefficient multiplicateur associé à une augmentation de 6\%.
		\item
		Quelle sera la valeur du placement après 5 ans ?
		\item
		À partir de combien d'années le placement aura-t-il une valeur de 10 000€ ?
		Poser une équation et la résoudre à l'aide du logarithme.
	\end{enumerate}
}{exe:5}{
	todo
}

\exe{4}{
	En 2019, les recettes fiscales recouvrées par les Finances publiques s'élèvent à 464 milliards d'euros.
	Après quelques années, elles atteignent 544,4 milliards d'euros.
	
	Le Ministère de l'Économie annonce une augmentation annuelle moyenne de 5,4\%.
	\begin{enumerate}
		\item
		Calculer le coefficient multiplicateur global.
		\item
		Donner le coefficient multiplicateur moyen correspondant à une augmentation de 5,4\%.
		\item
		Sur combien d'année la moyenne a-t-elle été calculée ?
		Poser $n$ le nombre d'années, et trouver $n$ à l'aide de la formule du coefficient multiplicateur moyen vue en classe : $CM_{\text{moyen}} = CM_{\text{global}}^{1/n}$.
	\end{enumerate}
}{exe:evol-moy}{
	todo
}


%%%%%%%%%%%%

\newpage
\fancyhead[C]{\textbf{Solutions}}
\shipoutAnswer

\end{document}
