\input{../preamble.tex}

\SetDate[04/02/2026]

\reversemarginpar
\setlength{\marginparsep}{.5cm}

\begin{document}
\pagestyle{fancy}
\fancyhead[L]{Tle STMG}
\fancyhead[C]{\textbf{Évaluation — Fonction logarithme}}
\fancyhead[R]{\today}

%\null\vspace{-30pt}
Consignes particulières : 
\begin{itemize}[label=$\bullet$]
	\item 
	La calculatrice est {autorisée}.
	\item
	L'évaluation fait 1 page. La somme des points est \total{points}.
\end{itemize}

\marginpar{[pts]}
\hrule


\exe{5}{
	Exprimer les nombres suivants sont la forme $\log(n)$ où $n\in\N$ est un nombre entier non nul à l'aide des propriétés vues en classe.
	\begin{multicols}{2}
	\begin{enumerate}[label=\alph*), itemsep=10pt]
		\item $\log(3) + \log(5)$
		\item $2\log(11)$
		%\item $\log(24)-\log(8)$
		\item $\log(8) - \log\left(\dfrac13\right)$
		\item $2\log(3) + 1,5\log(4)$
		\item $\log(24) - 2\log(6) + \log(3)$
	\end{enumerate}
	\end{multicols}
}{exe:2}{
	todo
}

\exe{5}{
	Résoudre les équations suivantes. Arrondir à $10^{-2}$.
	\begin{multicols}{2}
	\begin{enumerate}[label=\alph*), itemsep=10pt]
		\item $1,05^x = 30$
		\item $13^x = \dfrac1{13}$
		\item $x^{12} = 14,5$
		\item $2 \times 0,89^x = 0,1$
		\item $256 \times 1,2^x = 10~000$
	\end{enumerate}
	\end{multicols}
}{exe:3}{
	todo
}



%\exe{4}{
%	On cherche à estimer le nombre de chiffres nécessaires pour écrire $N = 2^{320}$.
%	\begin{enumerate}
%		\item
%		Donner un encadrement de $\log(N)$ à l'unité à partir de l'encadrement
%			\[ 0,301 < \log(2) < 0,302 \]
%		en justifiant.
%		\item
%		En déduire la valeur de $k\in\N$ entier naturel vérifiant $10^k < N < 10^{k+1}$.
%		\item
%		Conclure sur le nombre de chiffres nécessaires pour écrire $N$.
%	\end{enumerate}
%}{exe:4}{
%	todo
%}

\exe{5}{
	On estime qu'un placement de 10 000€ accumule 5\% d'intérêts par an : chaque année la valeur du placement augmente de 5\%.
	\begin{enumerate}
		\item
		Donner le coefficient multiplicateur associé à une augmentation de 5\%.
		\item
		Quelle sera la valeur du placement après 5 ans ?
		\item
		Quelle sera la valeur du placement après $n$ années ? $n\in\N$ est un entier naturel.
		\item
		À partir de combien d'années le placement aura-t-il une valeur de 100 000€ ?
		Poser une équation et la résoudre à l'aide du logarithme.
		Un nombre entier est attendu.
	\end{enumerate}
}{exe:5}{
	todo
}

\exe{5}{
	En 2006, l'Insee recense 11 481 habitants dans la ville de Morangis.
	Après quelques années, l'Insee en recense 13 566.
	
	L'Insee annonce alors une augmentation annuelle moyenne de 1,7\%.
	\begin{enumerate}
		\item
		Calculer $CM_{\text{global}}$, le coefficient multiplicateur global correspondant à l'évolution des habitants sur plusieurs années.
		\item
		Donner $CM_{\text{moyen}}$, le coefficient multiplicateur moyen correspondant à l'augmentation moyenne de 1,7\%.
		\item
		Sur combien d'année la moyenne a-t-elle été calculée ?
		Poser $n$ le nombre d'années, et trouver $n$ à l'aide de la formule du coefficient multiplicateur moyen vue en classe : 
			\[ CM_{\text{moyen}} = CM_{\text{global}}^{1/n}. \]
		Un nombre entier est attendu.
	\end{enumerate}
}{exe:evol-moy}{
	todo
}


%%%%%%%%%%%%

\newpage
\fancyhead[C]{\textbf{Solutions}}
\shipoutAnswer



\end{document}
